香港霓虹燈魅力ಠ_ಠ

《消失的香港個性》

也斯嘅名言「香港的故事：為什麼這麼難說？」

其實香港實在有太多嘅面向，係一個複雜嘅故事，無論點拼湊香港事物，都好難可以寫到一個實實在在嘅完整香港。因為香港既有曾經傳奇嘅明將紅豆軍艦壽司，又有一餐幾千蚊嘅Omakase；香港既有傳統中國廟宇鄉村建築，又有殖民地時期典雅莊嚴哥德式建築教堂；香港既有中環文青打卡塗鴉牆，又有周街都係渠王免棚通渠塗鴉（原本仲有曾灶財墨寶）；香港既有同時用文言、書面語、口語寫成嘅三及第廣東歌，又有LMF同MLA嘅樂隊；香港人既有著波boot去踢波，又有只係著白飯魚到足球場嘅人；香港既有中環價值，又有營營役役搵兩餐嘅打工仔。香港嘅混雜與複雜性，就已經暗示香港並唔係咁易理解，同時反映出香港嘅活力一面，香港好難一概而論。

而香港其中一個形象就係霓虹燈嘅Cyberpunk美學。Cyberpunk係指「High tech, low life」，都市人生活喺高科技下失去人性，表面上光鮮，但實質無任何生活質素可言，城市充滿孤獨感同人與人之間疏離感。好多電影都利用Cyberpunk 表達未來都市感覺。當中霓虹燈招牌就一直都係Cyberpunk 標誌性元素，係外國人對科幻、反烏托邦都市嘅想象象徵，所以好多外國作品都會見到有香港霓虹燈影子。

近排《屍殺半島》上映，有係香港取景，亦有為咗香港霓虹燈而搭嘅景（係因為香港霓虹燈已經無晒？）。《屍殺半島》係套末日電影，而導演為咗配合電影調子，就選擇將香港描繪成一個充滿罪行同黑暗嘅地方，利用幽暗街道、淺窄嘅巷弄、頹廢嘅舊建築物，再配以刻意搭建嘅霓虹燈招牌場景，塑造出一個糜爛反烏托邦都市。《屍殺半島》利用香港霓虹燈襯托出電影氣氛係一例子，而《Blade Runner》同《攻殼機動隊》都係受到香港特殊嘅街景影響嘅作品。

所以可以肯定嘅係，提起香港一定有人會諗起以前香港狹窄嘅街道掛滿霓虹燈招牌景象，係香港獨有嘅視覺美學。先前就有日本人將80、90年代唔同嘅霓虹燈合成一系列嘅相，造成香港街道佈滿密密麻麻嘅霓虹燈，一度成為網絡熱話。合成相嘅街景同依家嘅香港街道形成強烈對比。因為係政府嘅招牌清拆令下，昔日既繁華街景開始變得冷清，唔再有滿佈霓虹燈，就算被譽為香港霓虹燈招牌之王嘅佐敦翠華招牌，近排都被拆。其實香港街道一早已經無聲無息地拆去一個個嘅招牌，街道變得平平無奇了，令外國驚奇嘅事物逐漸消失。

危險嘅霓虹燈招牌當然要拆，不過依家政府嘅招牌清拆令會唔會有啲過份嚴苛？其實喺規管嘅同時可唔可以諗埋香港嘅獨特性？

曾經特區政府一度大力宣傳香港為「活力之都」，但一直做咗相反嘅事。依家街道得返疏疏落落嘅招牌，只有冷清，何來活力？政府將所有野規管單一化，反而失去咗文首開頭所講個種複雜多元，潛藏活力嘅感覺。真正要表達出香港個性、香港文化，絕對唔係由上而下，反而係由下而上、係經過歲月而逐漸發展出嚟嘅，先係真正能夠代表到香港。特區政府應該放鬆對香港公共空間嘅過份規管，先可以令民間百花齊放，重視混雜多元，依個亦係香港舊日文化成功嘅地方。如果唔係香港最終只會成為一個沒有歷史，沒有情感，沒有回憶，只有格式化單一格局嘅大型商場城市，再唔會吸引到世界各國嘅人欣賞香港。

香港野要力推
Push

Push push

再push push